【伍淑清抬轎赴美上市】DayDayCook 朱嘉盈 「蘿蔔蒸蟹柳」欲煮出35億大茶飯

紅色資本仲扮中間派，當香港人係儍仔？

消息指DayDayCook（日日煮）創辦人朱嘉盈 （Norma）將出戰立法會I.T.界。她曾高調指特首林鄭月娥是「wonderful leader」，是其榜樣。更在社交平台話自己的偶像，是公開話要放棄香港年青人的美心集團創辦人太子女伍淑清。

本刊發現，DayDayCook背後金主除了阿里巴巴、K11之外，出錢出力為她抬橋的還包括近年在金融界冒起的資產管理公司「尚乘集團」，如意算盤是今年赴美納斯達克上市。而尚乘主席是蔡志堅，而朱嘉盈的偶像伍淑清﹐是尚乘全球咨詢委員會聯席主席，與蔡志堅關係密切。尚乘打著本地投行之名，但幫不少中資來港上市，如美圖 （1357）、同程藝龍（780）、新東方在綫（1797）等，又協助中國車貸科技股，微貸網（NYSE: WEI）及中國互聯網消費金融平臺，360金融（NYSE: QFIN）赴美上市。

棄ibanker創業搞大茶飯
11歲跟隨家人移民至美國的朱嘉盈，在美國西雅圖華盛頓大學讀商業及財經學，曾獲摩根史丹利頒發到東京早稻田大學獎學金，畢業後曾在美國投行工作，後來回港在匯豐擔任iBanker，負責大中華區證券研究。離開匯豐，毫無I.T.背景及餐飲經驗的朱嘉盈，依靠網上平台拍片，再開網店，就將自己包裝成烹飪界電商。網絡恥笑她煮上湯蘿蔔蟹柳這個經典菜式，或麻醬秋葵豆腐，她的員工透露其實他聘請了兩個廚師負責度食譜。不過，估不到教「阿媽是女人」，她都照收貨。一名她的前員工透露，她拍片只是充當生招牌，「佢根本唔識煮野食，刀功差，手勢都錯，最後拍成段切野都cut哂。」

她曾在訪問中表示，創業契機是因為網上食譜好多，但卻沒有一個網站將其歸一，而Daydaycook最初的business model就是要片量夠多，再找贊助商「Norma marketing sense好好，好focus有靚相靚片，又肯花錢谷like，務求D人一講煮食片就諗起DayDayCook。但就從來冇深究菜式好唔好食，有時員工都笑佢食譜整出黎難食。」2012創辦DayDayCook後，2014年拓展網店，開始賣速食食物，2015年進軍大陸。據DayDayCook內地官網資料顯示，訂閱影片的粉絲人數達5,500萬。

進軍大陸吸水
朱嘉盈創業目的並非教人煮飯，而是自己搞「大茶飯」。朱嘉盈縱橫金融界多年，深明知道「港資」這個名在內地仍吃香，她亦不甘於賺取品牌賣廣告贊助，故在香港做起個朵之後，直接進軍大陸。為了打入該市場，她由最初一星期駐上海四日變七日，「我可以放棄我的婚姻，我可以放棄沒有小朋友，但是我不可以放棄DayDayCook，我一定要搬上內地。」

DayDayCook進軍大陸後，捉緊大陸愛睇片的習慣，推出「DDCTV」，專注拍有關生活精品及飲食的短片，再於短片或直播中做營銷，即是現時大陸十分流行的「直播帶貨」，一邊拍片，一邊賣產品，與不同食品供應商合作，如國內最大的三文魚進口商推廣、銷售三文魚產品，DayDayCook通過烹飪不同三文魚菜式，賣三文魚予粉絲。據其DayDayCook聲稱轉營5個月後，收入增長超過10倍。

在大陸做生意後，朱嘉盈聲稱DayDayCook全網有36億的點擊量，APP用戶達300萬。除了自己的官網和手機APP，亦有放片在各大社交平台，總粉絲達1,500萬人。靠著流量買憧憬，中資大把水，亦不介意科水，兩年間合共取得1.7億元人民幣融資。2016年進行A輪融資，由美資500 Startup及兩間中資天使基金合一資本及MFund魔量基金，共同投資3500萬元人民幣。未夠一年，再找來阿里巴巴進行A+輪融資，她公開表示阿里領軍，該輪融資達3500萬元人民幣。不過，據評估初創企業的網站Oddup披露，阿里其實只投資了十萬美元 （78萬港元）。事隔半年，朱嘉盈又再cap水，今次找來新世界B輪一融資一億元人民幣。據CBINSIGHTS披露，阿里與鄭志剛，連同搜狐、及兩間大陸公司，合共投資1,474萬美元，現時該筆投資估值4,481萬美元。

碼實美心太子女
朱嘉盈野心不少，為了進一步北上賺錢，繼續在港靠近紅色資本，目標是同樣搞食品的美心創辦人太子女伍淑清。2018年與尚乘集團董事長兼總裁蔡志堅，一齊參加香港各界青年代表參訪團，跟中聯辦副主任陳冬上京，受國務院副總理、中央港澳工作協調小組組長韓正接見。其後，尚乘就投資在DayDayCook，還進入董事局擔任非執行董事。

翻查公司註冊處資料，DayDayCook在2012年成立，所屬公司董事除了朱嘉盈，還有老公林德軒，當時林德軒仍是她的男朋友。朱嘉盈老公林德軒本身家底不俗，於保險界撈得風生水起，現時在英國保誠做到首席科創總監。保誠亦間中有與DayDayCook合作，兩公婆可謂互惠互利。惟至今年，已經踢走老公，反而加入一眾投資者的代表，包括蔡志堅、新世界代表鄭彥斌。

尚乘原本由誠哥的長和所創立，當初是AMTD尚乘財務，當時業務是借錢予上車客做按揭。直至蔡志堅入主後，引入了其父蔡國基的瓴睿資本（LR Capital）及簡稱「中民投」的中國民生投資入股，誠哥卻戲劇性地大手減持至5%以下，創辦人變前老細。蔡志堅找來伍淑清「掛名」任乘全球咨詢委員會主席，即負責介紹國內人脈。據內部員工透露，雖然蔡志堅是土生土長香港人，在喇沙書院畢業，但卻十分愛國，多次在微信支持逃犯條例，登報支持警察，慶祝國慶，少不免支持伍淑清。難怪朱嘉盈看見伍淑清即刻出post大讚她是偶像。

真係好靚...如果落區選就好

高估值上市
在尚乘出力下，朱嘉盈籌備赴美納斯達克上市。據消息人士透露，DayDayCook會以同股不同權架構在美國掛牌上市，集資額達6,000萬至8,000萬美元（約4.68億至6.24億港元），估值約4億至4.5億美元（約31.2億至35.1億港元），並已委任花旗及尚乘國際籌備上市。

實際上，掀開其營運模式，現時除了靠網上影片賺流量、贊助，主要就是靠網店賣旗下食品如速食食物、餸菜包等，可以說其是網店版美心。同時，它亦抄日本食譜分享平台Cookpad，讓不同網民在網站上分享食譜。而線下則靠開烹飪班為主，但現時受疫情影響，線下處於捱打狀態。表面上，DayDayCook業務多元化，但實情就是樣樣都沾手但卻不精。以日本食譜分享網始祖Cookpad市值3億美元市值來計，DayDayCook成功上市的話，估值較這個每月有6,000萬活躍用戶的食譜分享網始祖還高出三成，大茶飯就在前。撰文：財經組

吸水

咩料 咁都上到市咁馬田都得啦

個心黑色 不了

佢選it無意見
但係佢識唔識裝Windows

蟹柳蒸蘿蔔

唔可以俾佢間公司喺美國上市

美國藉？

推

DayDayCook進軍大陸後，捉緊大陸愛睇片的習慣，推出「DDCTV」，專注拍有關生活精品及飲食的短片，再於短片或直播中做營銷，即是現時大陸十分流行的「直播帶貨」，一邊拍片，一邊賣產品，與不同食品供應商合作，如國內最大的三文魚進口商推廣、銷售三文魚產品，DayDayCook通過烹飪不同三文魚菜式，賣三文魚予粉絲。據其DayDayCook聲稱轉營5個月後，收入增長超過10倍。
藍紅經濟圈可以做成一個咁龐大嘅利益集團，完全源於支那人on99嘅生活習慣